\documentclass[11pt, a4paper]{scrartcl}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{float}
\usepackage{tikz}
\newcommand{\pgfinclude}[2]{\begin{figure}[H]
		\centering
		\resizebox{\textwidth}{!}{\input{#1}}
		\label{fig:#1}
		\caption{#2}
		\end{figure}}	
%\usepackage{nicefrac}

\setlength{\parskip}{0.5em}
\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Übungsblatt 3}
\author{Pascal Pieper und Martin Zeller}
\date{\today}

\begin{document}
  \maketitle
  
  \section*{Bedingte Entropien und Transinformation}
  \subsection*{a) Bestimmt Wahrscheinlichkeiten}
  $p(y_1|x_0) = 1 * 1 = 1$\\
  $p(y_1|x_1) = 1 * 1 = 1$\\
  $p(y_1|x_2) = 1 * 0.2 = 0.2$\\
  $p(y_1|x_{i>2}) = 1 * 0 = 0$\\
  $p(y_2|x_{i\neq2}) = 1 * 0 = 0$\\
  $p(y_2|x_{2}) = 1 * 0.8 = 0.8$\\
  $p(y_3|x_{i<3}) = 1 * 0 = 0.0$\\
  $p(y_3|x_{3}) = 1 * 1 = 1$\\
  $p(y_3|x_{4}) = 1 * 0.4 = 0.4$\\
  $p(y_3|x_{5}) = 1 * 0 = 0$\\
  $p(y_4|x_{i<4}) = 1 * 0 = 0$\\
  $p(y_4|x_{4}) = 1 * 0.6 = 0.4$\\
  $p(y_4|x_{5}) = 1 * 1 = 1$\\
  
  Nach Bayes muss die Verbundwahrscheinlichkeit nicht bekannt sein, um die Bedingungsumkehr zu berechnen, denn es gilt:
  \begin{equation}
  	P(A | B) = \frac{P(B | A) * P(A)}{P(B)}
  \end{equation}
  
  $p(y_1) = p(x_0) * 1 + p(x_1) * 1 + p(x_2) * 0.2 = \frac{1}{12} + \frac{1}{6} + \frac{3}{12} * \frac{2}{10} = 0.3$\\
  $p(y_2) = \frac{3}{12} * \frac{8}{10} = 0.2$\\
  $p(y_3) = \frac{1}{4} + \frac{1}{8} * \frac{4}{10} = 0.3$\\
  $p(y_4) = \frac{1}{8} \cdot \frac{6}{10} + \frac{1}{8} = 0.2$\\
  
  
  $p(x_0 | y_1) = \frac{p(y_1|x_0) * p(x_0)}{p(y_1)} = \frac{1 * \frac{1}{12}}{0.3} = 0.2\overline{77} $\\
  $p(x_0 | y_{>1}) = 0$\\
  $p(x_1 | y_{1}) = \frac{\frac{1}{6}}{0.3} = \frac{5}{9} = 0.\overline{55}$\\
  $p(x_1 | y_{\neq1}) = 0$\\
  $p(x_2 | y_1) = \frac{0.2\cdot \frac{3}{12}}{0.3} = \frac16 = 0.1\overline{66}$\\
  $p(x_2 | y_2) = \frac{0.8\cdot\frac3{12}}{0.2} = 1$\\
  $p(x_2 | y_{>2}) = 0$\\
  $p(x_3 | y_3) = \frac{1\cdot\frac14}{0.3} = \frac56 = 0.8\overline{33}$\\
  $p(x_3 | y_{\neq3}) = 0$\\
  $p(x_4 | y_{<3}) = 0$\\
  $p/x_4 | y_3) = \frac{0.4\cdot\frac18}{0.3} = \frac16 = 0.1\overline{66}$\\
  $p(x_4 | y_4) = \frac{0.4\cdot\frac18}{0.2} = \frac14 = 0.23$\\
  $p(x_5 | y_{<4}) = 0$\\
  $p(x_5 | y_4) = \frac{1\cdot\frac18}{0.2} = \frac58 = 0.625$\\
  
$P(X)$ bedeutet die Auftrittswahrscheinlichkeit, dass das Eingangssymbol vorkommt. $P(Y)$ ist die Wahrscheinlichkeit, dass das Ausgangssymbol vorkommt. $P(X|Y)$ ist die Wahrscheinlichkeit, dass $X$ das Ursprungssymbol von $Y$ war, $P(Y|X)$ entsprechend anders herum.
  \subsection*{b) Berechnet bedingte Entropien}
  
  $I(y_1) = - \log_2(p(y_1)) = 1.73$\\
  $I(y_2) = 2.32$\\
  $I(y_3) = 1.73$\\
  $I(y_4) = 2.32$
  
  $H(Y) = 0.3 * 1.73 + 0.2 * 2.32 + 0.3 * 1.73 + 0.2 * 2.32 = 1.966$\\
  $H(X) \approx 2.48$
  
  Sei ein Ereignis $y \in Y$.
  \begin{equation}
    H(X|y) = -\sum_{x\in X}{P(X = x|y) \log_2 P(X=x|y)}
  \end{equation}
  Dann gilt für $Y$
  \begin{equation}
    H(X|Y) = \sum_{y\in Y} P(Y = y) * H(X | Y = y)
  \end{equation}
  
  Weiterhin gilt für ein Ereignis $x \in X$:
  \begin{equation}
      H(Y|x) = -\sum_{x\in X}{P(Y = y|x) \log_2 P(Y=y|x)}
  \end{equation}
  Dann gilt für $X$:
  \begin{equation}
      H(Y|X) = \sum_{y\in Y} P(X = x) * H(Y | X = x)
  \end{equation}

  Um diese Werte zu berechnen, haben wir ein Haskell-Programm geschrieben,
  dessen Ausgabe ist:

  \begin{minipage}{\textwidth}
        \begin{verbatim}
y     H(X|y)      x     H(Y|x)
------------      ------------ 
1  -  1.42        0  -  -0.00  
2  -  -0.00       1  -  -0.00  
3  -  0.65        2  -  0.72   
4  -  0.92        3  -  -0.00  
                  4  -  1.06   
                  5  -  -0.00  

H(X|Y) = 0.80     H(Y|X) = 0.18
        \end{verbatim}
  \end{minipage}
  
$H(X)$ ist die Eingangsentropie, und $H(Y)$ ist die Ausgangsentropie. $H(X|Y)$ entspricht der Entropie, die verloren geht, und $H(Y|X)$ entspricht der Entropie, die durch die Distortion hereinkommt.
  \begin{figure}[htp]
  	\includegraphics[width=\textwidth]{./Entroy_XY.png}
  	\caption{Quelle: Wikipedia.}
  \end{figure}
  \subsection*{c) Berechnet Transinformation}
  Wir wissen, dass:
  \begin{equation}
    I(X;Y) = H(X) - H(X|Y) = H(Y) - H(Y | X)
  \end{equation}
  Also ist $I(X,Y) \approx 2.48 - 0.8 \approx 1.966 - 0.18 \approx 1.68$
 
  Die Rate bestimmt, wie viel Information des Ursprungs erhalten bleiben, was der Transinformation entspricht. Die Ausgangsentropie bestimmt den durchschnittlichen Informationsgehalt, der aus Teilen der Ursprungsentropie und der Fehlinformation besteht.
  \section*{Rate-Distortion}

%M=1
%.8 0 -> 0 (0.8)
%.2 1 -> 1 (0.2)
%  
%P(y0 | x0) = 1
%P(y0 | x0) = 1
%
%M=2
%.8² 		0 -> 0
%2*.8*.2 	1 -> 0
%.2²		2 -> 1
%  
%p(y0 | x0) = 1
%p(y0 | x1) = 1
%p(y1 | x2) = 1
%	-> Rest 0
%	-> Distortion = 0,32

\pgfinclude{figure_1-2.pgf}{\label{img}Vergleich aller Rate-Distortion Funktionen}
  \subsection*{a) Berechne Rate-Distortions}
  Wir haben die distortion für jedes $M$ berechnet, indem wir für jede Kombination der Sequenzen ihre Wahrscheinlichkeit und Häufigkeit mit der entstehenden Distortion multipliziert und aufsummiert haben.
  
  Das Ergebnis weicht deutlich von der R/D-Funktion für binäre Quellen ab, also ist unser Kodierer schlechter als das Optimum. Trotzdem verhält er sich proportional zu dem gewünschten Ergebnis.
  
  \subsection*{b) Berechne nochmal mit Rate=Entropie}
  
  Die Beobachtung ist, dass die Funktion eine bessere (geringere) Rate hat, aber weiterhin linear zu der Originalfunktion ist. Die Distortion bleibt gleich. Die Kurve aus 2a) entspräche der Kurve aus 2b), wenn die Bitwahrscheinlichkeit $p_0 = .5$ wäre. Könnten wir Bits teilen, würde die die Rate unseres Coders auch der Entropie entsprechen, und somit der Kurve von 2b) entspräche.
  
  \subsection*{c) Implementiere einen Kodierer}
  Die analytischen Resultate für \textit{iterations $>$ 100} nähern sich stark der berechneten Funktion aus 2 a) an. Das Kodierungsverfahren ist unserer Meinung nach nicht besonders sinnvoll bei der gegebenen Symbolwahrscheinlichkeit $p_0=0.8$. In diesem Falle sollte sich der Schwellwert an die Wahrscheinlichkeit anpassen, also eher $N_0 \geq \frac{(M\cdot p_0)}{2}$.
  
  \appendix
  \section*{Haskellcode}
  \lstinputlisting{1b.hs}
  \section*{Pythoncode}
  \lstinputlisting{rd-berechenator.py}  
\end{document}

